\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Introduction à R \\ \vspace{0.2cm}
   Bases du langage - Traitements statistiques}
   
\date{du 23 Janvier au 8 février 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle
{\it{\bf Préliminaires}: se placer dans le répertoire CED-IntroR/TP/src-perso}.\\
%
\section{Manipulation des objects R}
\subsection{R comme machine à calculer}
On peut :
\begin{itemize}
\item Faire toutes les opérations que l'on veut grâce aux opérateurs +,-,*,/,\textasciicircum

\item Principales fonctions mathématiques.
\begin{itemize}
\item log()/log10() Logarithme népérien/décimal
\item exp() Exponentielle.
\item cos()/sin()/tan() Cosinus/Sinus/Tangente.
\item abs() Valeur absolue.
\item sqrt() Racine carrée.
\end{itemize}
\end{itemize}
%
On peut manipuler des variables (scalaires, vecteurs, matrices,..)\\

Exécutez la commande :\\

\textbf{help("Math")} \\

pour obtenir la liste des opérateurs, des fonctions...fournie par l'installation de base de R.
%
\subsection{Vecteur, matrice, tableau}
\subsubsection{Créer un vecteur}
Créer les vecteurs  y1, y2, y3 et y4, avec $d = 4$ et $e = 12$ :

\begin{itemize}
\item y1 : une suite d'indices de 1 à 12.
\item y2 : trois fois l'élément $d$, puis trois fois d au carré, puis trois fois la racine de d.
\item y3 : la séquence de 1 à 20 avec un pas de deux.
\item y4 : 10 chiffres compris entre 1 et 30 avec un intervalle constant.
\end{itemize}
%
%\begin{minted}{r}
%
%#
%d<-4
%e=12
%y1<- 1:12
%y2 <-rep(c(d,d^2,sqrt(d)),c(3,3,3))
%y3 <- seq(1,20,2)
%y4 <- seq(1,30,length=10)
%
%\end{minted}
%
\subsubsection{Créer des matrices}
Construisez les matrices $Z_1$, $Z_2$, $Z_3$ à partir de $y_1$

$$ Z_1=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right] \quad \mbox{;} \quad Z_2=\left[\begin{array}{cccc}
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12\\
1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right]
\quad \mbox{;} \quad 
Z_3=\left[\begin{array}{cccccccc}
1 & 2 & 3& 4 &1 & 2 & 3& 4\\
5 & 6 & 7 & 8 &5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12 & 9 & 10 & 11 & 12
\end{array}\right]
$$
Puis afficher:
\begin{itemize}
\item L'élément de $Z_1$ contenu dans la première ligne et la troisième colonne.
\item La première ligne de $Z_1$.
%\item La sous-matrice après avoir enlevé la première ligne et la première colonne de $Z_1$.
\end{itemize}

Soit:
$$
W=\left[\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 \\
10 & 11 & 12
\end{array}\right] \quad \mbox{et les vecteurs} \quad V_{1}=\left[\begin{array}{c}
1 \\
5  \\
9  
\end{array}\right] 
\quad  \mbox{et} \quad  V_{2}=\left[\begin{array}{c}
1 \\
5  \\
10\\
15
\end{array}\right]
$$
\begin{itemize} 
\item Effectuer le produit matriciel $Z_1*W$
\item Exécuter les commande $Z_1^{t}*W$, $Z_1*W$, $Z_1+W$ et $Z_1^{t}+W$ et observez le résultat ($Z_1^{t}$ est la transposée de $Z_1$).
\item Exécutez les commandes $Z_1*V_{1}$,  $Z_1*V_{2}$, $Z_1\%*\%V_{1}$, $Z_1\%*\%V_{2}$ et $Z_1^{t}\%*\%V_{2}$, observez les résultats.
\end{itemize}
\subsection{Les listes et les fonctions}
\'Ecrire une fonction qui prend deux vecteurs de même taille en entrées et fournit la somme et le produit terme à terme de ces deux vecteurs. On utilisera un objet de type \emph{list} pour les sorties. \\

Testez sur deux vecteurs et observez les résultats.
%
%\begin{minted}{r}
%# Fonction et liste
%prodsom <- function(V1,V2)
%{Vprod <- V1*V2
% Vsomme <- V1 + V2
% res <- list(prod=Vprod,somme=Vsomme)
% return(res)
%}
%
%\end{minted}
%
\section {Manipuler les données}
%
% Reperer les individus manquants
\subsection{Reperer les individus manquants}
Les données manquantes sont représentées sous R par {\bf NA} (Not Available). Pour les retrouver, on utilise la fondtion {\bf is.na} qui renvoie {\bf TRUE} si la valeur vaut NA et {\bf False} sinon. \\

Construire une variable mesurée sur 15 individus en effectuant un tirage selon une loi normale $ \mathcal N(0,1)$, on affecte des données manquantes pour les individus 7,8,14, il s'agit de:
\begin{itemize}
\item repérer les individus qui ont des données manquantes,
\item éliminer les individus  qui ont des données manquantes.
\end{itemize}
%
\subsection{Utilisation de la fonction apply}
%
\begin{enumerate} 
\item Calculer les statistiques de base (moyenne,min,max,$\ldots$) des trois variables du jeu de données {\bf ethanol} disponible dans le package {\bf lattice}.
\item Calculer les {\bf quantiles} de chacune des trois variables. Pour cela vous pourrez utiliser la fonction {\bf apply} avec la fonction {\bf quantile}.
\item Toujours avec la fonction {\bf apply}, calculer toutes les déciles de chacune  des trois variables en utilisant l'argument {\bf probs} de la fonction  {\bf quantile}. 

\end{enumerate}
%
\subsection{Sélection et tri dans un data-frame}
%
	\begin{enumerate}
	\item A partir du jeu de données {\bf iris} disponible sous R, visualiser les 5 premières lignes, créer un sous jeu de données comportant uniquement les données de la modalité {\bf versicolor} de la variable {\bf species} , appeler ce nouveau jeu de données {\bf iris2}.
	\item Trier par ordre décroissant les données de {\bf iris2} en fonction de la variable {\bf Sepal.length} (vous pourrez utiliser la fonction {\bf order}).
	\end{enumerate}
%
\subsection{Tableau croisé - tableau de données}	
Soient les deux variables qualitatives {\bf laine}  et {\bf tension} mesurées sur 10 individus.La variable  {\bf laine} correspond à trois types de laine: Angora, Merinos,Texel . La variable {\bf tension} indique indique les valeurs {\bf Faible} et {\bf Forte à la résistance en traction}.
%
\begin{minted}{r}
tension <- factor(c(rep("Faible",5),rep("Forte",5)))
laine <- factor(c(rep("Mer",3),rep("Ang",3),rep("Tex",4)))
\end{minted}
\begin{enumerate}
\item Créer le tableau de contingence croisant les variables {\bf laine} et {\bf tension}. Observer la classe et les attributs de cet objet "tableau de contingence".
\item A partir de ce tableau, créer une matrice de caractères {\bf tabmat} qui contient trois colonnes et autant de lignes que de croisement de modalités. Cette matrice sera remplie à chaque ligne par la tension (ligne du tableau précédent), le type de laine (colonne du tableau précédent) et l'effectif pour le croisement des modalités. Pour cela, on utilisera les fonctions {\bf matrix} et {\bf rep}.
\item Transformer la matrice de caractères de la question précédente en {\bf data-frame} et contrôler le type des variables. Affecter à {\bf n} le nombre total d'individus et à {\bf nbefac}, le nombre de variables qualitatives.
\item Créer un compteur {\bf iter} et une matrice {\bf tabcomplet} de caractères ("" par exemple), de la taille du jeu de données final.
\item Faire une boucle sur le nombre de lignes de {\bf tabmat}. Chaque ligne {\bf i} correspond à un croisement de modalités. Si le nombre d'individus qui prennent ce croisement de modalités n'est pas nul, répéter le, sur autant de lignes de {\bf tabcomplet} qu'il faut. Le résultat {\bf tabcomplet} sera identique au tableau de données initial.
	\end{enumerate}
%
\subsection{Ventilation}	

On considère la variable qualitative {\bf Xqual} : \\
\begin{minted}{r}
Xqual <- factor(c(rep("A",60),rep("B",20),rep("C",17),rep("D",3)))
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Calculer la fréquence de chaque modalité.
\item Afficher à l'écran l'intitulé des modalités dont l'effectif est inférieur à 5\% de l'effectif total.
\item Calculer les fréquences de chaque modalité sans la(les) modalité(s) de la question précédente. Le résultat sera mis dans un vecteur proba.
\item Sélectionner les individus prenant la(les) modalité(s) de la question 2.Leur donner une valeur parmi, les modalités restantes, selon un tirage dont les probabilités sont calculées en question 3(utiliser la fonction sample). Ce procédé est appelé ventilation.

\end{enumerate}

%\begin{minted}{r}
%# Echantillon
%set.seed(23)
%var <- rnorm(15,mean=0,sd=1)
%var[c(7,8,14)] <- NA
%#
%# Identifier les donnees manquantes
%select <- is.na(var)
%which(select)
%# Eliminer les individus ayant une donnee manquante
%var2 <- var[!select]
%\end{minted}


%
%\section{Quelques méthodes statistiques}
%On reprend le fichier de données "poidsTaille.txt".
%
%\subsection{Ajustement de loi}
%On s'intéresse à la variable {\bf POIDS}
%
%\begin{enumerate}
%\item Visualiser l’histogramme, le boxplot et la fonction de répartition empirique de la variable POIDS (\emph{ hist},
% \emph{boxplot} et  \emph{plot(ecdf())})
%\item Tester plusieurs types de lois (loi lognormale lnorm et loi normale norm par exemple)
%	\begin{itemize}
%	\item Estimer les paramètres de ces lois par maximum vraisemblance (avec \emph{fitdistr} de la librairie
%{\bf MASS})\\
%On rappelle que l’on peut utiliser la fonction \emph{names} pour savoir quelles quantités sont attachées
%à un objet et pour extraire ces quantités, on peut utiliser \$.
%	\item Regarder graphiquement l’ajustement en superposant les densités de probabilités testées sur
%l’histogramme (ou les fonctions de répartition sur la fonction de répartition empirique)
%	\end{itemize}
%\subsection{Régression linéaire}
%
%\begin{minted}{r}
%
%#
%POIDS <- as.numeric(don$POIDS)
%
%# ----------Ajustement de la loi
%
%x11()
%hist(POIDS,pr=T,col="lightblue",border="white",main="Histogramme de POIDS",cex.main=1.2)
%lines(density(X1),col="blue",lwd=2)
%
%# ----------------------- Estimation
%# Loi normale
%fit_N <- fitdistr(POIDS,"normal")
%names(fit_N)
%param_N <- fit_N$estimate
%
%# --------------------- Ajustement graphique
%x11()
%hist(POIDS,pr=T,col="lightblue",border="white",ylim=c(0,0.45),main="Histogramme de POIDS",cex.main=1.2)
%lines(seq(0,10,le=100),dlnorm(seq(0,10,le=100),param_LN[1],param_LN[2]),lwd=2,col="blue")
%lines(seq(0,10,le=100),dnorm(seq(0,10,le=100),param_N[1],param_N[2]),lwd=2,col="red")
%legend("topright",col=c("blue","red"),lty=c(1,1),lwd=c(2,2),c("loi lognormale","loi normale"))
%
%\end{minted}
%\end{enumerate}
%
%\section{Distribution et représentations graphiques}
%$X_1,X_2,\ldots X_p$: p variables indépendantes qui suivent une loi normale. $X_1^2 + X_2^2\ldots X_p^2$ suit une loi du $\chi^2$ à $p$ degrés de liberté.
%
%\begin{itemize}
%\item  Écrire une fonction \emph{normchi} qui calcul la somme des carrés d’une variable normale. Utiliser
%p= 10
%\item Générer à l’aide de la fonction \emph{normchi}, une table de 1000 répétitions comme suit :\\
%
%{\bf tapply(1 :1000,as.factor(1 :1000),normchi)}
%
%\item Tracer un histogramme de 20 classes et superposer dessus la loi du $\chi^2$ théorique.
%\item Tracer, sur le même graphique, des densités pour différentes degrés de liberté : 3, 5, 10, 15 et 20.
%\end{itemize}

%\begin{minted}{r}
%Distribution
%# -------------
%
%normchi<-function(x) {sum((rnorm(10))^2)}
%tt<-tapply(1:1000,as.factor(1:1000),normchi)
%#
%hist(tt,proba=T,nclass=20,main='Somme de va normales = chi-deux',xlab='somme')
%x0<-seq(0,30,length=100)
%lines(x0,dchisq(x0, df=10),col=4)
%
%#
%y1<-dchisq(x0,3)
%y2<-dchisq(x0,5)
%y3<-dchisq(x0,10)
%y4<-dchisq(x0,15)
%y5<-dchisq(x0,20)
%#
%X11()
%plot(x0,y1,type="n",xlab="x",ylab="Chi-2 densite")
%lines(x0,y1,lty=1)
%lines(x0,y2,lty=2)
%lines(x0,y3,lty=3)
%lines(x0,y4,lty=4)
%lines(x0,y5,lty=5)
%lego<-c("Chi-deux(3)","Chi-deux(5)","Chi-deux(10)","Chi-deux(15)","Chi-deux(20)")
%legend(18,0.23,lego,lty=1:5)
%\end{minted}


%

\end{document}